\chapter{Organização Acadêmica e Administrativa da FGA}
\label{chap:organizacao}

\section{Estrutura Organizacional}
\label{sec:estrutura}
\subsection{Estrutura Administrativa da Faculdade UnB Gama}
\label{sub:estruturaAdm}

A administração da FGA é de responsabilidade da Direção e das Coordenações como
órgãos executivos, e do Colegiado de Graduação e Extensão (CGE), do Colegiado
dos Cursos de Pós-Graduação (CCPG) e dos Colegiados de Área como órgãos
normativos, deliberativos e consultivos, conforme o disposto na resolução no. 35
do CONSUNI, que aprovou o regimento interno da FGA.

A Direção é formada pelo diretor e pelo vice-diretor. O Conselho da Faculdade
UnB Gama tem a seguinte composição (Resolução do Conselho Universitário no.
35/2020 que aprova o regimento interno da FGA):

\begin{itemize}
 \item o Diretor, como presidente;
 \item o Vice-diretor, como vice-presidente;
 \item o Coordenador Acadêmico;
 \item o Coordenador de Extensão;
 \item os coordenadores de área;
 \item um representante do Colegiado dos Cursos de Pós-Graduação (CCPG) da FGA;
 \item um representante docente de cada colegiado de área;
 \item dois representantes discentes de graduação da FGA.
 \item dois representantes dos servidores técnico-administrativos da FGA;
 \item um representante docente da Faculdade de Tecnologia (FT);
 \item um representante docente do Departamento de Ciência da Computação (CIC).
\end{itemize}

Cada representante docente eleito deve ter um suplente. Da mesma forma, o
Colegiado de Graduação da Faculdade UnB Gama tem a seguinte composição
(Resolução do Conselho Universitário no 35/2020 que aprova o regimento interno
da FGA):

\begin{itemize}
 \item o Diretor da FGA;
 \item o Vice-diretor da FGA, como presidente;
 \item o Coordenador Acadêmico, como vice-presidente;
 \item o Coordenador de Extensão;
 \item os coordenadores de área;
 \item dois representantes docentes de cada colegiado de área;
 \item dois representantes discentes de graduação da FGA.
 \item dois representantes dos servidores técnico-administrativos da FGA;
 \item um representante docente do Instituto de Física (IF);
 \item um representante docente do Instituto de Ciências Exatas (IE).
\end{itemize}

Para organizar os colegiados dos cursos como instâncias subordinadas ao
colegiado da FGA, o regimento interno da FGA prevê em sua seção II as suas
áreas, com atribuição de coordenar as atividades de ensino, pesquisa e extensão,
no âmbito de suas especialidades. As áreas que compõem a FGA são dadas no artigo
18 do seu regimento interno:

\begin{enumerate}[label=\Roman*.] 
    \item Área de Ciências Naturais Aplicadas;
    \item Área de Engenharia Aeroespacial;
    \item Área de Engenharia Automotiva;
    \item Área de Engenharia Eletrônica;
    \item Área de Engenharia de Energia; e
    \item Área de Engenharia de Software.
\end{enumerate}

Para assessorar o Colegiado de Graduação nos assuntos acadêmicos relativos ao
ensino de graduação, o regimento interno da FGA prevê a Câmara Acadêmica, órgão
consultivo nos aspectos acadêmicos da FGA. Conforme artigo 32 do Regimento
interno da FGA a Câmara Acadêmica tem a seguinte composição:

\begin{itemize}
    \item o Coordenador Acadêmico, como presidente;
    \item os coordenadores de área de graduação;
    \item o Coordenador de Extensão; e
    \item um representante do Colegiado dos Cursos de Pós-Graduação.
\end{itemize}

O Colegiado de Extensão é o órgão da FGA com função normativa e deliberativa em
matéria referente aos cursos de extensão na área administrativa e acadêmica.
Conforme artigo 35 do Regimento Interno compõem o Colegiado de Extensão da FGA:
\begin{itemize}
\item o Coordenador de Extensão, como presidente;
\item os coordenadores substitutos de área de graduação da FGA;
\item um servidor técnico-administrativo de extensão;
\item um representante docente de cada programa de pós-graduação da FGA;
\item um representante discente de graduação da FGA; e
\item um representante discente da pós-graduação da FGA.
\end{itemize}

\subsection{Atribuições Administrativas}
\label{sub:atadm}

As competências do Diretor estão estabelecidas no artigo 10 do Regimento Interno
na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

As competências do Vice-Diretor estão estabelecidas no artigo 11 do Regimento
Interno na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

No âmbito da FGA, tem-se as figuras do Coordenador Acadêmico e do Coordenador de
Extensão, cujas atribuições são determinadas em consonância com a natureza
interdisciplinar da FGA. As competências do Coordenador Acadêmico estão
estabelecidas no artigo 12 do Regimento Interno na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

As competências do Coordenador de Extensão estão estabelecidas no artigo 13 do
Regimento Interno na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

Cada área da FGA é presidida por seu respectivo coordenador e tem suas
atribuições definidas pelo artigo 19 do Regimento Interno da FGA na
Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

As competências do Coordenador de Área estão estabelecidas no artigo 20 do
Regimento Interno na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

As atribuições do atribuições do Colegiado de Curso encontram-se listadas no
artigo 31 do Regimento Interno da FGA na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.

As atribuições do atribuições do Colegiado de Extensão encontram-se listadas no
artigo 36 do Regimento Interno da FGA na Seção~\ref{sec:regInternoFGA}.



\subsection{Atribuições do Corpo Docente}
\label{sub:atdocente}

Compete aos professores: elaborar o plano de ensino, pesquisa e extensão das disciplinas que ministra; supervisionar e coordenar a execução das atividades sob sua responsabilidade; 
reelaborar semestralmente o plano de ensino, pesquisa e extensão das disciplinas; adotar medidas que signifiquem aprimoramento e melhoria das atividades de ensino, pesquisa e extensão; 
participar em atividades de pesquisa e/ou extensão, em caráter coletivo ou individual; seleção e orientação de monitores; orientação de monografias de cursos de graduação e participação na 
gestão acadêmica e administrativa.

Além disso, os professores são estimulados a executar atividades de ensino em cursos de pós-graduação \textit{Lato Sensu} e \textit{Stricto Sensu}; elaborar e coordenar projetos de pesquisa e extensão; 
orientar estudantes de pós-graduação e/ou bolsistas de iniciação científica ou aperfeiçoamento, bem como trabalhar para a consolidação de uma linha de pesquisa e 
de uma proposta teórico-metodológica em sua área de conhecimento.

\subsection{Técnicos Administrativos}

Os técnicos administrativos são responsáveis pela prestação de serviços gerais da FGA. Estes serviços abrangem os laboratórios de ensino e pesquisa, CPD, administração geral do campus, 
serviços gerais de secretaria e orientação psicopedagógica dos estudantes.

\subsection{Organograma do Campus Gama}

Segue o organograma simplificado da FGA. O Conselho é formado pelo diretor; vice-diretor; coordenador geral de
graduação (item \ref{sub:estruturaAdm}); 5 coordenadores de cursos, ou seja, os coordenadores de cada uma das engenharias; 5 representantes dos professores de cada uma das engenharias; 
5 suplentes dos representantes dos professores; 4 representantes discentes e 2 representantes dos funcionários. O Colegiado é formado pelo diretor; vice-diretor; coordenador de graduação;
5 coordenadores de cursos; 5 representantes dos professores de cada uma das engenharias, 5 suplentes dos representantes dos professores; 3 representantes discentes e 2 representantes dos
funcionários. A Coordenação é formada pelo Coordenador de Graduação, Coordenador
de Extensão e pelos coordenadores de áreas.

As figuras \ref{fig:organograma}, \ref{fig:coordenacao}, \ref{fig:conselhoext} e
\ref{fig:colegiadoext} apresentam as informações acima de forma visual.

\begin{figure}[!ht]
\begin{subfigure}[b]{\linewidth}
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.31]{figuras/org_direcao.png}
    \caption{Direção da FGA}
	\label{fig:direcao}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.31]{figuras/org_conselho.png}
    \caption{Conselho da FGA}
    \label{fig:conselho}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.31]{figuras/org_colegiado.png}
    \caption{Colegiado da FGA}
    \label{fig:colegiado}
\end{subfigure}
%
%    \centering
%    \includegraphics[scale=0.31]{figures/SRB_mosaic_BW.png}
    \caption{Organograma da FGA}
	\label{fig:organograma}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.27]{figuras/org_coordenacao.png}
    \caption{Cooordenação da FGA}
    \label{fig:coordenacao}
\end{figure}
%
\begin{figure}[!ht]
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.27]{figuras/org_conselho_detalhado.png}
    \caption{Representantes do Conselho da FGA}
    \label{fig:conselhoext}
\end{figure}
\begin{figure}[!ht]
    \small
    \centering
    \includegraphics[scale=0.27]{figuras/org_colegiado_detalhado.png}
    \caption{Representantes do Colegiado da FGA}
    \label{fig:colegiadoext}
\end{figure}
%
%

% \section{Participação e Representação Discente}
% \label{sec:participacao}

% Para fins de atuação junto às instâncias administrativas e acadêmicas da Faculdade UnB Gama, os alunos são representados por membros do Diretório Acadêmico de Engenharia (DAE). 
% Estes alunos representantes são escolhidos por eleição direta, com participação de todo o corpo discente. São eleitos representantes específicos de cada curso da Faculdade UnB Gama.

\section{Equipe de Apoio}
\label{sec:apoio}

A equipe de apoio é constituída pelos técnicos administrativos, e estes são responsáveis pela prestação de serviços gerais do Campus UnB Gama. Estes serviços abrangem os laboratórios de 
ensino e pesquisa, CPD, administração geral do Campus, serviços gerais de secretaria e orientação psicopedagógica dos estudantes.

Além disso, a Coordenação do Curso de \imprimircurso \space  conta com o apoio de um técnico-administrativo com atribuições referentes aos assuntos acadêmicos. Este funcionário 
é compartilhado com as demais coordenações dos cursos da Faculdade UnB Gama. 
